%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exercices}

\begin{ExosApp}

\subsection*{Intégrales et primitives}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Primitives]\label{\formatexo{1}}
Déterminer sur quel(s) intervalle(s) les fonctions suivantes possèdent des primitives, puis les déterminer
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
	\item $\ds{f(x)=\frac{x}{x+1}}$
	\item $\ds{g(x)=x\sqrt{1-x^2}}$
	\item $\ds{h(x)=\frac{2}{x(x+1)}}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La fonction $f$ est définie sur $\R \backslash \{-1\}$, et y est continue comme quotient de fonctions continues. Donc $f$ admet des primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$. En constatant que 
	$$\forall~x\neq -1,~~\frac{x}{x+1}=\frac{x+1-1}{x+1}=1-\frac{1}{x+1}$$
	Les primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$ s'écrivent $$x \mapsto x-\ln|x+1|+k \textrm{  avec  } k\in \R$$
	soit $x\mapsto x-\ln(x+1)+k$ sur $]-1;+\infty[$, et $x\mapsto x-\ln(-(x+1)) + k'$ sur $]-\infty;-1[$.
	\item Remarquons que $x\mapsto 1-x^2$ est définie sur $\R$, et est positif sur $[-1;1]$. La fonction $g$ est donc définie et continue sur $[-1;1]$ comme composée de fonctions continues. Elle y admet donc des primitives. En constatant que $g(x)=-\frac{1}{2}u'(x)\sqrt{u(x)}$, avec $u(x)=1-x^2$, on en déduit que les primitives de $g$ s'écrivent $$x\mapsto -\frac{1}{2}\frac{\left(1-x^2\right)^{3/2} }{3/2}+ k=-\frac{1}{3}\left(1-x^2\right)^{3/2} + k$$
	\item La fonction $h$ est définie et continue sur $\R \backslash \{-1;0\}$. Elle admet donc des primitives sur $]-\infty; -1[$, $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$. En remarquant que $$\frac{2}{x(x+1)}=\frac{2}{x}-\frac{2}{x+1}$$ on en déduit que les primitives de $h$ sur chacun des intervalles s'écrivent 
		$$x\mapsto 2\ln |x| -2\ln |x+1|+k=\ln \left( \left(\frac{x}{x+1}\right)^2\right) + k$$
\end{itemize}
\end{correction}
\end{ExosApp}


%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{30}{1}[Premières intégrales]\label{\formatexo{2}}
Montrer l'existence, puis calculer chacune des intégrales suivantes :
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{A=\int_1^2 \frac{\ln(x)}{x}dx}$
	\item $\ds{B=\int_0^3 (2u+1)\eu{u^2+u+1}du}$
	\item $\ds{C=\int_0^1 \frac{\eu{t}+1}{\eu{t}+t}dt}$
	\item $\ds{D=\int_\E^{2\E} \frac{dt}{t\sqrt{\ln(t)}}}$
	\item $\ds{E=\int_0^1 \frac{x}{x+1}dx}$
	\item $\ds{F=\int_{-1}^1 |x^2-x|dx}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
L'idée de cet exercice est de trouver les primitives des fonctions sous le signe intégrale. On se ramènera aux primitives usuelles, ou aux formules de dérivations ($u'\E^u, \frac{u'}{u},\cdots$).\\Remarquons tout d'abord  que chaque intégrale existe car toutes les fonctions considérées sont continues sur les intervalles d'intégration.
\[A=\int_1^2 \frac{\ln(x)}{x}dx = \left[ \frac{1}{2}\left(\ln(x)\right)^2 \right]_1^2 = \frac{\left(\ln(2)\right)^2}{2} \textrm{  en reconnaissant } \frac{\ln(x)}{x} = \frac{1}{x}\ln(x) = u'(x)u(x) \textrm{ avec } u(x)=\ln(x)\]
\[B=\int_0^3 (2u+1)\eu{u^2+u+1}du = \left[ \eu{u^2+u+1}\right]_0^3 = \eu{13}-\E \textrm{  en reconnaissant } v'(u) \eu{v(u)} \textrm{ avec } v(u)=u^2+u+1\]
\[C=\int_0^1 \frac{\E^t+1}{\E^t+t}dt = \left[ \ln\left|\E^t+t\right| \right] _0^1 = \ln(1+\E) \textrm{  en reconnaissant } \frac{u'(t)}{u(t)} \textrm{ avec } u(x)=\E^t+t\]
\[D=\int_\E^{2\E} \frac{dt}{t\sqrt{\ln(t)}} = \left[ 2\sqrt{\ln(t)} \right]_E^{2\E} =  2\sqrt{\ln(2)+1}-2 \textrm{  en reconnaissant } \frac{u'(t)}{\sqrt{u(t)}} \textrm{ avec } u(t)=\ln(t)\]
Pour le $E$, on ne reconnait pas de primitives usuelles. On transforme alors l'écriture de l'intégrale :
\[E=\int_0^1 \frac{x}{x+1}dx = \int_0^1 \frac{x+1-1}{x+1}dx = \int_0^1 1-\frac{1}{x+1}dx = \left[ x-\ln|x+1|\right]_0^1 = 1-\ln(2)\]
\begin{methode}
	Dans le cas d'une intégrale avec une valeur absolue, il faut utiliser la relation de Chasles pour pouvoir enlever, suivant les intervalles considérés, les valeurs absolues.
\end{methode}
Remarquons que $x^2-x=x(x-1)$ est positif sur $[-1;0]$ et est négatif sur $[0;1]$. Ainsi,
\[F=\int_{-1}^1 |x^2-x|dx = \int_{-1}^0 |x^2-x|dx + \int_0^1 |x^2-x| dx = \int_{-1}^0 x^2-xdx + \int_0^1 -(x^2-x)dx\]
en utilisant le fait que $|u|=u$ si $u\geq 0$, $|u|=-u$ sinon.
Ainsi, \[F=\left[\frac{x^3}{3}-\frac{x^2}{2}\right]_{-1}^0 + \left[ -\left(\frac{x^3}{3}-\frac{x^2}{2}\right)\right]_0^1 = 1\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{20}{1}[Intégration par parties]\label{\formatexo{3}}
	Montrer l'existence, puis calculer chacunes des intégrales suivantes :
	\begin{multicols}{2}
		\begin{description}
		\item $\ds{A=\int_0^1 t\E^t dt}$
		\item $\ds{B=\int_1^\E v^2\ln(v)dv}$
		\item $\ds{C=\int_1^\E x(\ln(x))^2dx}$
		\item $\ds{D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}du}$
		\end{description}
	\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les quatre intégrales existent car les fonctions sous le signe intégrale sont bien continues sur l'intervalle considéré.
\begin{methode}En règle générale, on essaiera de dériver la fonction $\ln$ et assimilée, et de prendre une primitive des fonctions $\exp$ et assimilées.
\end{methode}

\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Posons $u(t)=t$ et $v'(t)=\E^t$ sur $[0;1]$. Ainsi, $u'(t)=1$ et $v(t)=\E^t$ par exemple. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$. Par intégration par parties :
	\[A=\int_0^1 t\E^tdt = \left[t\E^t\right]_0^1-\int_0^1 \E^tdt\]
	et donc
	\[A=\E - \left[\E^t\right]_0^1 =\E-(\E-1)=1\]
	\item[$\bullet$] Posons $u(v)=\ln(v)$ et $w'(v)=v^2$. Donc $u'(v)=\frac{1}{v}$ et $w(v)=\frac{v^3}{3}$. $u$ et $w$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties :
	$$B=\int_1^\E v^2\ln(v)dv = \left[ \frac{v^3}{3}\ln(v)\right]_1^\E - \int_1^\E \frac{v^3}{3}\frac{1}{v}dv$$
	soit
	$$B=\frac{\E^3}{3} - \int_1^\E \frac{v^2}{3}dv = \frac{\E^3}{3}-\left[\frac{v^3}{3\times 3}\right]_1^\E = \frac{\E^3}{3}-\left(\frac{\eu{3}}{9}-\frac{1}{9}\right) = \frac{2\E^3-1}{9}$$
	\item[$\bullet$] Posons $u(x)=\left(\ln(x)\right)^2$ et $v'(x)=x$. Ainsi, $u'(x)=2\frac{\ln(x)}{x}$ et $v(x)=\frac{x^2}{2}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties, 
	$$C=\int_1^\E x(\ln(x))^2dx = \left[(\ln(x))^2\frac{x^2}{2}\right]_1^\E - \int_1^\E 2\frac{\ln(x)}{x}\frac{x^2}{2}dx$$
	soit
	$$C=\frac{\E^2}{2}- \int_1^\E x\ln(x)dx$$
	Posons alors $a(x)=\ln(x)$ et $b'(x)=x$, soit $a'(x)=\frac{1}{x}$ et $b(x)=\frac{x^2}{2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$ et par intégration par parties
	$$C=\frac{\E^2}{2} - \left( \left[ \frac{x^2}{2}\ln(x) \right]_1^\E - \int_1^\E \frac{x^2}{2}\frac{1}{x}dx\right)$$
	et donc
	$$C= \frac{\E^2}{2}- \left( \frac{\E^2}{2} - \int_1^\E \frac{x}{2}dx\right)$$
	Ainsi,
	$$C=\frac{\E^2}{2}-\left( \frac{\E^2}{2}-\left[ \frac{x^2}{4}\right]_1^\E \right)= \frac{\E^2-1}{4}$$
	\item[$\bullet$] Posons $a(u)=u^2$ et $b'(u)=u\eu{u^2}$. Ainsi, $a'(u)=2u$ et $b(u)=\frac{1}{2}\eu{u^2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$ et, par intégration par parties :
	$$D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}du = \left[ u^2 \frac{1}{2}\eu{u^2} \right]_0^1 - \int_0^1 2u\frac{1}{2}\eu{u^2}du$$
	soit
	$$D=\frac{\E}{2} - \int_0^1 u\eu{u^2}du = \frac{\E}{2}-\left( \left[ \frac{1}{2}\eu{u^2}\right]_0^1\right) = \frac{1}{2}$$
\end{itemize}
	
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Changement de variable]\label{\formatexo{4}}
Montrer l'existence, puis calculer chacunes des intégrales suivantes en utilisant le changement de variable donné :
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
	\item $\ds{A=\int_1^2 \frac{x}{(x^2+1)(x^2+2)}dx ~~~(y=x^2)}$
	\item $\ds{B=\int_{1/2}^1 \frac{1}{x(x+1)} \ln \left(\frac{x}{x+1}\right)dx ~~~(y=\frac{x}{x+1})}$
\end{description}	
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour la $A$, on peut appliquer les deux méthodes.

\textbf{Première méthode} : on fait apparaître le $\dd y$. 

On pose $y(x)=x^2$ sur $\interff{1 2}$. Ce changement est de classe $\CC^1$ sur $\interff{1 2}$ et $\dd y=2x \dd x$. Quand $x=1$, $y=1$ et quand $x=2$, $y=4$. 

On réécrit puis on effectue le changement de variable :
\begin{align*}
 A &= \int_1^2 \frac{1}{(x^2+1)(x^2+2)} x\dd x \\
 &= \int_1^2 \frac{1}{(x^2+1)(x^2+2)} \frac{1}{2} 2x\dd x\\
 &= \int_1^4 \frac{1}{(y+1)(y+2)} \frac{1}{2} \dd y	
\end{align*}

Par décomposition en éléments simples, on obtient que \[\frac{1}{(y+1)(y+2)} = \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}\]

Ainsi
\begin{align*}
A &= \frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}dy \\
 &= \frac{1}{2}\left[ \ln|y+1|-\ln|y+2|\right]_1^4\\
 &= \frac{1}{2}\left( \ln(5)-\ln(6)-(\ln(2)-\ln(3)) \right) \\
 &= \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5\times 3}{6\times 2}\right) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5}{4}\right)
\end{align*}

\textbf{Deuxième méthode} : on inverse le changement de variable :

On pose $y=x^2$, soit $x=\sqrt{y}$ qui sont des fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*_+$. On a alors $dx=\frac{1}{2\sqrt{y}}dy$. Enfin, si $x=1$ alors $y=1$, et si $x=2$ alors $y=4$. Par changement de variables, on a ainsi 
$$A=\int_1^4 \frac{\sqrt{y}}{(y+1)(y+2)} \frac{1}{2\sqrt{y}}dy=\frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{(y+1)(y+2)}dx$$
On obtient le même résultat et on conclut de la même manière.


Pour $B$, on pose $y=\frac{x}{x+1}$. Ainsi, pour $x\in\left[ \frac{1}{2};1\right]$, on a 
$$y=\frac{x}{x+1} \Leftrightarrow (x+1)y=x \Leftrightarrow x(y-1)=-y \Leftrightarrow x=\frac{-y}{y-1}=\frac{y}{1-y}$$
Ces deux fonctions sont de classe $\mathcal{C^1}$ sur $\R \backslash\{-1;1\}$.
Ainsi, $$dy=\frac{1(1-y)-y(-1)}{(1-y)^2}dy=\frac{1}{(1-y)^2}dy$$
Enfin, si $x=1/2$, $y=\frac{1}{3}$ et si $x=1$ alors $y=\frac{1}{2}$. \\Par changement de variable,
$$B=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{1-y} \left( \frac{y}{1-y}+1\right)}\ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}dy=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{(1-y)^2}} \ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}dy = \int_{1/3}^{1/2} \frac{\ln(y)}{y}dy$$
Ainsi,
$$B=\left [ \frac{(\ln(y))^2}{2} \right]_{1/3}^{1/2} = \frac{\ln(1/2)^2}{2}-\frac{\ln(1/3)^2}{2}=\frac{\ln(2)^2-\ln(3)^2}{2}$$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

\subsection*{Suites d'intégrales}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{25}{2}[Suite d'intégrales I]\label{\formatexo{5}}
Pour tout entier $n$, on pose $$u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}dx$$
\begin{enumerate}
    \item Déterminer deux réels $a$ et $b$ tels que pour tout $x\in \R \backslash \{-1;1\}$, $\frac{1}{1-x^2}=\frac{a}{1-x}+\frac{b}{1+x}$. En déduire la valeur de $u_0$.
    \item Calculer $u_1$.
    \item Montrer que pour tout entier $n$, $$u_n-u_{n+2}=\frac{1}{(n+1)2^{n+1}}$$
    En déduire $u_2$ et $u_3$.
    \item Montrer que la suite $(u_n)$ est décroissante, et minorée par $0$.
    \item En minorant $1-x^2$, montrer que pour tout entier $n$, $\displaystyle{u_n\leq \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}}$. En déduire la limite de la suite $u$.
\end{enumerate}
	
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Remarquons déjà que, pour tout entier $n$, la fonction $x\mapsto \frac{x^n}{1-x^2}$ est définie et continue sur $\left[0;\frac{1}{2}\right]$. Toutes les intégrales considérées existent donc bien. \begin{enumerate}
	\item En mettant au même dénominateur, 
			$$\forall~x\in \R \backslash \{-1;1\},~~\frac{1}{1-x^2}=\frac{a}{1-x}+\frac{b}{1+x}=\frac{(a-b)x+(a+b)}{1-x^2}$$
			Par identification des coefficients, $$\left \{ \begin{array}{ccc}
				a-b&=&0\\a+b&=&1
			\end{array}\right. \Leftrightarrow a=b=\frac{1}{2}$$
			Ainsi, pour tout $x$ différent de $-1$ et $1$, $$\frac{1}{1-x^2}=\frac{1/2}{1-x}+\frac{1/2}{1+x}$$
			et donc
			$$u_0=\int_0^{1/2} \frac{1}{1-x^2}dx=\int_0^{1/2} \frac{1/2}{1-x}+\frac{1/2}{1+x} dx = \left [ -\frac{1}{2}\ln|1-x|+\frac{1}{2}\ln|1+x|\right]_0^{1/2}$$
			soit 
			$$\boxed{u_0=-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{1}{2}\right)+\frac{1}{2}\ln \left(\frac{3}{2}\right) = \ln \left (\sqrt{3}\right)}$$
	\item $$u_1=\int_0^{1/2} \frac{x}{1-x^2}dx = -\frac{1}{2}\int_0^{1/2} \frac{-2x}{1-x^2}dx=-\frac{1}{2}\left[ \ln(1-x^2)\right]_0^{1/2}$$
			et donc
			$$\boxed{u_1=-\frac{1}{2}\ln \left(\frac{3}{4}\right) = \ln \left (\sqrt{ \frac{4}{3}}\right)}$$
	\item Par linéarité de l'intégrale, $$u_n-u_{n+2}=\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}dx - \int_0^{1/2} \frac{x^{n+2}}{1-x^2}dx = \int_0^{1/2} \frac{x^n-x^{n+2}}{1-x^2}dx$$
			soit
			$$u_n-u_{n+2}=\int_0^{1/2} \frac{x^n(1-x^2)}{1-x^2}dx=\int_0^{1/2} x^ndx = \left[ \frac{x^{n+1}}{n+1} \right]_0^{1/2}$$
			et donc
			$$\boxed{u_n-u_{n+2} = \frac{\left(1/2\right)^{n+1}}{n+1}=\frac{1}{2^{n+1}(n+1)}}$$
		Pour $n=0$, on obtient donc $u_0-u_2=\frac{1}{2}$, soit $$u_2=u_0-\frac{1}{2}=\ln \left(\sqrt{3}\right) - \frac{1}{2}$$
		et pour $n=1$, il vient $u_1-u_3=\frac{1}{2^2\times 2}$, soit $$u_3=u_1-\frac{1}{8}=\ln \left (\sqrt{\frac{4}{3}}\right)-\frac{1}{8}$$
	\item Pour déterminer la monotonie de la suite $u$, déterminons pour tout entier $n$ le signe de $u_{n+1}-u_n$ :
			$$u_{n+1}-u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^{n+1}}{1-x^2}dx-\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}dx = \int_0^{1/2} \frac{x^{n+1}-x^n}{1-x^2}dx \textrm{ par linéarité}$$
			donc
			$$u_{n+1}-u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^n(x-1)}{1-x^2}dx$$
			Or, sur $\left[0; \frac{1}{2}\right]$, $x^n\geq 0$, $x-1\leq 0$ et $1-x^2 >0$. Ainsi, sur cet intervalle, $\displaystyle{\frac{x^n(x-1)}{1-x^2}} \leq 0$. Puisque $0<\frac{1}{2}$, par positivité de l'intégrale, on en déduit donc que $\displaystyle{\int_0^{1/2} \frac{x^n(x-1)}{1-x^2}dx\leq 0}$.
			\\\textbf{Bilan} : pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1}-u_n\leq 0$ : la suite $(u_n)$ est décroissante.\\
			De plus, toujours sur $\left[0; \frac{1}{2}\right]$, $x^n\geq 0$ et $1-x^2\geq 0$. Par positivité de l'intégrale, on a donc $\displaystyle{\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}dx\geq 0}$ : la suite $(u_n)$ est bien positive.
	\item Remarquons déjà qu'étant décroissante et minorée, par théorème de convergence monotone, la suite $(u_n)$ converge.
		\begin{methode}
			Pour encadrer une intégrale, on encadre ce qui est dans l'intégrale, et on utilise la croissance de l'intégrale.
		\end{methode}
		Pour tout $x\in \left[0;\frac{1}{2}\right]$; $0 \leq x \leq \frac{1}{2} \Rightarrow 0 \leq x^2 \leq \frac{1}{4}$ par croissance de la fonction carrée sur $\R^+$.
		Soit
		$$0\leq x \leq \frac{1}{2} \Leftrightarrow 1-x^2 \geq \frac{3}{4}$$
		Donc sur $\left[0;\frac{1}{2}\right]$, on a 
		$$\frac{1}{1-x^2} \leq \frac{4}{3}$$
		ainsi
		$$\frac{x^n}{1-x^2} \leq \frac{4}{3} x^n \textrm{  car } x^n \geq 0$$
		Par croissance de l'intégrale ($0\leq \frac{1}{3}$), on a alors 
		$$\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}dx \leq \int_0^{1/2} \frac{4}{3}x^ndx$$
		et donc
		$$u_n \leq \left[ \frac{4}{3} \frac{x^{n+1}}{n+1} \right] = \frac{4}{3} \frac{\left(1/2\right)^{n+1}}{n+1}=\frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}$$
		Par produit, et puisque $2>1$, on a 
		$$\lim_{n\rightarrow +\infty} (n+1)2^{n+1} =+\infty$$
		et par quotient
		$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}=0$$
		Or, pour tout entier $n$, nous avons $\displaystyle{0\leq u_n \leq \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}}$. Ainsi, par le théorème d'encadrement, la limite de $(u_n)$ existe et vaut $0$: 
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=0}$$
		
\end{enumerate}

\end{correction}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{25}{2}[Suite d'intégrales II]\label{\formatexo{6}}
	Pour tout entier $n$, on note
$$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}dt \textrm{  et  } J_n=\int_0^1 t^n \ln(1+t^2) dt$$
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la monotonie des suites $I$ et $J$.
    \item Montrer que pour tout $n$, $0\leq I_n\leq \frac{1}{n+1}$. En déduire la limite de $(I_n)$.
    \item Par un intégration par parties, démontrer que pour tout $n$, $$J_n=\frac{\ln(2)}{n+1}-\frac{2}{n+1}I_{n+2}$$
    En déduire la limite de $(J_n)$ puis celle de $(n\times J_n)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les fonctions $x\mapsto \frac{t^n}{1+t^2}$ et $x\mapsto t^n\ln(1+t^2)$ sont définies et continues sur $[0;1]$, donc toutes les intégrales considérées existent.
\begin{enumerate}
	\item Pour tout entier $n$, et par linéarité de l'intégrale :
		$$I_{n+1}-I_n=\int_0^1 \frac{t^{n+1}}{1+t^2}dt=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}dt = \int_0^1 \frac{t^{n+1}-t^n}{1+t^2}dt = \int_0^1 \frac{t^n(t-1)}{1+t^2}dt$$
		Or, sur $[0;1]$, $t^n\geq 0$, $t-1\leq 0$ et $1+t^2>0$. Par quotient, $\displaystyle{\frac{t^n(t-1)}{1+t^2}\leq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale ($0<1$), on a donc $\displaystyle{\int_0^1 \frac{t^n(t-1)}{1+t^2}dt \leq 0}$.
		$$\boxed{I_{n+1}-I_n \leq 0 : \textrm{ la suite $(I_n)$ est décroissante.}}$$ 
		De même,
		$$J_{n+1}-J_n=\int_0^1 t^n(t-1)\ln(1+t^2)dt$$
		Puisque, sur $[0;1]$, $t^n\geq 0$, $1+t^2\geq 1$ donc $\ln(1+t^2)\geq 0$ et $t-1\leq 0$. Par produit, $\displaystyle{t^n(t-1)\ln(1+t^2)\leq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale, on a donc $\displaystyle{\int_0^1 t^n(t-1)\ln(1+t^2)dt\leq 0}$. 
		$$\boxed{J_{n+1}-J_n\leq 0 : \textrm{ la suite $(J_n)$ est décroissante}}$$
	\item Pour tout $t\in [0;1]$ $t^n\geq 0$ et $1+t^2\geq 0$. Par quotient, $\displaystyle{\frac{t^n}{1+t^2}\geq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale, $$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}dt \geq 0$$
		De plus, pour tout $t\in [0;1]$ on a 
		$$0\leq t \leq 1 \Rightarrow 0 \leq t^2 \leq 1 \textrm{ par croissance de la fonction carrée sur $\R^+$}$$
		ainsi $1\leq 1+t^2 \leq 2$ et donc, par décroissance de la fonction inverse sur $\R^*_+$,
		$1\geq \frac{1}{1+t^2}$ et donc $t^n \geq \frac{t^n}{1+t^2}$ sur $[0;1]$ car $t^n\geq 0$. Par croissance de l'intégrale, on en déduit donc 
		$$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}dt \leq \int_0^1 t^ndt = \left[ \frac{t^{n+1}}{n+1} \right]_0^1 = \frac{1}{n+1}$$
		Ainsi, pour tout entier $n$,
		 $$0\leq I_n \leq \frac{1}{n+1}$$
		 Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n+1}=0}$, par théorème d'encadrement, $(I_n)$ converge et 
		 $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} I_n=0}$$
	\item Partons de $J_n$ et faisons une intégration par parties. On pose, pour $t \in [0;1]$, $u(t)=\ln(1+t^2)$ et $v'(t)=t^n$, soit $u'(t)=\frac{2t}{1+t^2}$ et $v(t)=\frac{t^{n+1}}{n+1}$. $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$ et, par intégration par parties, 
			$$J_n=\int_0^1 t^n\ln(1+t^2)dt = \left[ \frac{t^{n+1}}{n+1}\ln(1+t^2)\right]_0^1 - \int_0^1 \frac{t^{n+1}}{n+1}\frac{2t}{1+t^2}dt$$
			soit
			$$J_n=\frac{\ln(2)}{n+1} - \int_0^1 \frac{2}{n+1}\frac{t^{n+2}}{1+t^2}dt = \frac{\ln(2)}{n+1}-\frac{2}{n+1}I_{n+2}$$
		On a alors $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(2)}{n+1} =0}$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2}{n+1}=0}$ et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} I_{n+2}=0}$ d'après la question précédente. Par somme et produit
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} J_n=0}$$
		De plus, $$nJ_n=\frac{n\ln(2)}{n+1}-\frac{2n}{n+1}I_{n+2}$$
		Puisque, par la règle du terme de plus haut degré, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n\ln(2)}{n+1}=\ln(2) \textrm{  et  } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2n}{n+1}=2$$
		par somme et produit
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} nJ_n=\ln(2)}$$
		\begin{remarque}
			On peut ainsi conclure que $(J_n)$ est équivalente à $\frac{\ln(2)}{n}$, c'est-à-dire $J_n \sim \frac{\ln(2)}{n}$.
		\end{remarque}
\end{enumerate}		
\end{correction}

\subsection*{Fonctions définies par une intégrale}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{20}{2}[Fonctions définies par une intégrale]\label{\formatexo{7}}
Etudier complètement les fonctions suivantes (ensemble de définition, signe, dérivée, et tableau de variations). On justifiera toutes les étapes.
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{a(x)=\integrer{1}{x}{\ln(t)}{t}}$
	\item $\ds{b(x)=\integrer{x}{1}{\frac{t}{\sqrt{t^3+1}}}{t}}$
	\item $\ds{c(x)=\integrer{0}{x}{\eu{-t^2}}{t}}$
\end{description}	
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $a$ est la primitive de la fonction $\ln$ nulle en $1$. Ainsi, la fonction $\ln$ étant continue sur $\R^*_+$, $a$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*_+$, et on a $$\forall~x\in \R^*_+,~~a'(x)=\ln(x)$$
Ainsi, puisque $\ln(x)>0 \Leftrightarrow x>1$, on en déduit le tableau de variations suivant :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $a'(x)$ / 0.8, $a(x)$ / 1.5}{$0$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, z, +, }
   \tkzTabVar{+D+/, -/ $0$, +/}
\end{tikzpicture}\end{center}
Remarquons que $\ds{a(1)=\int_1^1 \ln(x)\dd x = 0}$. On en déduit ainsi que la fonction $a$ est positive sur $\R^*_+$.
	\item[$\bullet$] Remarquons que $t^3+1>0 \Leftrightarrow t^3>-1 \Leftrightarrow t>-1$ par stricte croissance de la fonction cube. Ainsi,la fonction $f:t\mapsto \frac{t}{\sqrt{t^3+1}}$ est continue sur $]-1;+\infty[$ comme quotient et composée de fonctions continues : elle admet des primitives. Soit $F$ une primitive de $f$. Alors, pour tout $x \in ]-1;+\infty[, ~~b(x)=F(1)-F(x)$ et la fonction $b$ est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;+\infty[$. On a alors $$\forall~x\in ]-1;+\infty[,~~b'(x)=0-F'(x)=-f(x)=-\frac{x}{\sqrt{x^3+1}}$$
	Puisque pour tout $x\in ]-1;+\infty[$, $\sqrt{x^3+1}>0$, $b'(x)$ est du signe de $-x$. On en déduit le tableau de variations suivant :
	\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $b'(x)$ / 0.8, $b(x)$ / 1.5}{$-1$, $0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
   \tkzTabVar{-D-/, +/ $b(0)$, -/}
\end{tikzpicture}\end{center}
Concernant le signe de $b$, nous allons utiliser la positivité de l'intégrale.
\begin{itemize}
	\item Pour $x\in \interfo{1 +\infty}$, la fonction $f$ est positive. Puisque $x\geq 1$, les bornes sont dans le mauvais sens et donc \[ \int_x^1 f(t)\dd t \leq 0 \]
	\item Pour $x\in \interff{0, 1}$, la fonction $f$ est positive. Puisque $x\geq 1$, les bornes sont dans le bon sens et \[ \int_x^1 f(t)\dd t \geq 0\]
	\item Pour $x\in \interof{-1 0}$, on ne peut pas conclure car la fonction est négative sur $\interof{-1 0}$ mais positive sur $\interff{0 1}$. 
\end{itemize}

	\item[$\bullet$] La fonction $h:t\mapsto \eu{-t^2}$ est définie et continue sur $\R$. La fonction $c$, qui est donc une primitive de $h$, est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et on a $$\forall~x\in \R,~~c'(x)=\eu{-x^2}$$
	$c'$ est strictement positive, donc la fonction $c$ est strictement croissante sur $\R$ =
		\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $c'(x)$ / 0.8, $c(x)$ / 1.5}{$-\infty$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, }
   \tkzTabVar{-/, +/}
   \tkzTabVal{1}{2}{0.5}{$0$}{0} 
\end{tikzpicture}\end{center}
	en remarquant que $\ds{c(0)=\int_0^0 \eu{-t^2}\dd t = 0}$. On en déduit que $c(x)\geq 0$ si $x\geq 0$, et $c(x)\leq 0$ si $x\leq 0$.
\begin{remarque}
On peut traiter le signe par la positivité de l'intégrale :
\begin{itemize}
	\item Si $x\leq 0$, $\eu{-t^2}\geq 0 $ sur $\interff{x 0}$. Les bornes étant dans le mauvais sens, on en déduit que \[ \int_0^x \eu{-t^2}\dd t \leq 0\]
	\item Si $x\geq 0$, $\eu{-t^2}\geq 0 $ sur $\interff{0 x}$. Les bornes étant dans le bon sens, on en déduit que \[ \int_0^x \eu{-t^2}\dd t \geq 0\]
\end{itemize}	
\end{remarque}

\end{itemize}
\end{correction}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{30}{2}[ESCP 99]\label{\formatexo{8}}
	Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par $$g(x)=\int_x^{2x} \eu{-t^2}dt$$
\begin{enumerate}
    \item Justifier que $g$ est bien définie sur $\R$, et que la fonction $g$ est impaire.
    \item Déterminer le signe de $g(x)$ suivant les valeurs de $x$.
    \item Justifier que $g$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et que pour tout $x\in \R$,
    $$g'(x)=2\eu{-4x^2}-\eu{-x^2}$$
    \item Dresser le tableau de variations de $g$. On précisera $g(0)$.
    \item Montrer que pour tout $x>0$, $x\eu{-4x^2} \leq g(x) \leq x\eu{-x^2}$. En déduire la limite de $g$ en $+\infty$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\begin{enumerate}
	\item ~
	\begin{methode}
		Pour une fonction définie par une intégrale, la parité se fera (presque) toujours par le changement de variable $x=-t$.
	\end{methode}
	La fonction $f:x\mapsto e^{-x^2}$ est définie et continue sur $\R$. La fonction $g$ est donc bien définie sur $\R$.\\
		$\R$ est symétrique par rapport à $0$, et pour tout réel $x$, on a 
		$$g(-x)=\int_{-x}^{-2x} e^{-t^2}dt$$
		Faisons le changement de variable $u=-t$, soit $t=-u$ qui est de classe $\mathcal{C}^1$, et $dt=-du$. Lorsque $t=-x$, $u=x$ et lorsque $t=-2x$, $u=2x$. Par changement de variable 
		$$g(-x)=\int_{x}^{2x} e^{-(-u)^2}(-du)=-\int_x^{2x} e^{-u^2}du=-g(x)$$
		Ainsi, la fonction $g$ est impaire.
	\item ~\begin{remarque}
	On fera toujours attention à l'ordre des bornes avant d'utiliser la positivité de l'intégrale.
	\end{remarque}
		La fonction $f$ est positive sur $\R$. Il faut donc s'intéresser aux bornes de l'intégrale :
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Pour $x>0$, on a $x<2x$. Par positivité de l'intégrale, $$g(x)=\int_x^{2x} e^{-t^2}dt \geq 0$$
			\item[$\bullet$] Pour $x<0$, on a par contre $x>2x$. Par positivité de l'intégrale, on a cette fois-ci $$g(x)=\int_x^{2x} e^{-t^2}dt\leq 0$$
		\end{itemize}  
		\textbf{Bilan} : $g$ est positive sur $\R^+$ et négative sur $\R^-$.
	\item Soit $F$ une primitive de $f$ (qui existe car $f$ est continue sur $\R$). $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$, et on peut alors écrire, pour tout réel $x$, $$g(x)=F(2x)-F(x)$$
		Par somme et composée de fonctions de classe $\mathcal{C}^1$, $g$ est $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et $$g'(x)=2F'(2x)-F'(x)=2f(2x)-f(x)$$ c'est-à-dire 
		$$\forall~x\in \R,~g'(x)=2e^{-(2x)^2}-e^{-x^2}=2e^{-4x^2}-e^{-x^2}$$
	\item On a alors 
		$$g'(x)\geq 0 \Leftrightarrow 2e^{-4x^2} \geq e^{-x^2} \Leftrightarrow e^{-3x^2} \geq \frac{1}{2}$$
		Soit, par croissance de la fonction $\ln$ sur $\R^*_+$ :
		$$-3x^2 \geq \ln\left(\frac{1}{2}\right) \Leftrightarrow x^2\leq \frac{\ln(2)}{3} $$
		Ainsi, $g'$ est négative sur $\left]-\infty; -\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}\right]$ et sur $\left[\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}};+\infty\right[$, positive sinon. On obtient le tableau de variations suivant
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $g'(x)$ / 1, $g$ / 2}{$-\infty$, $-\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$, $\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, -, z, +, z, -, }
   \tkzTabVar{+/,-/,+/,-/}
\end{tikzpicture}	
		\end{center}
	\item Soit $x>0$. Sur $[x;2x]$, la fonction $f:t\mapsto e^{-t^2}$ est décroissante. Ainsi
		$$\forall~t\in [x;2x],~~  f(2x) \leq   f(t) \leq f(x)\Leftrightarrow e^{-4x^2} \leq f(t) \leq e^{-x^2}$$
		Par positivité de l'intégrale (car pour $x>0, ~x<2x$), on a alors
		$$\int_x^{2x} e^{-4x^2}dt \leq \int_x^{2x} f(t)dt \leq \int_x^{2x} e^{-x^2}dt$$
		soit
		$$e^{-4x^2}\left [t \right]_x^{2x} \leq g(x) \leq e^{-x^2}\left[t \right]_x^{2x}$$
		et donc 
		$$xe^{-4x^2} \leq g(x) \leq xe^{-x^2}$$
		Or, par croissance comparée, $$\lim_{x\rightarrow +\infty} xe^{-x^2} = \lim_{x\rightarrow +\infty } \frac{1}{x} \underbrace{x^2e^{-x^2}}_{\tendversen{+\infty} 0\textrm{ (CC)}} = 0 \textrm{  par produit}$$
		De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} xe^{-4x^2}=0}$. Par encadrement, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)}$ existe et
		$$\boxed{\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=0}$$
\end{enumerate}
\end{correction}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{10}{2}[Prolongement par continuité]\label{\formatexo{9}}
Soit $g$ la fonction définie sur $\R^*_+$ par $$g(x)=\frac{1}{x}\int_0^x t^2\E^t dt$$
Montrer que $g$ est prolongeable par continuité en $0$ et donner son prolongement.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(t)=t^2e^t$. $f$ est définie et continue sur $\R$ donc admet des primitives. On note alors $F$ une primitive de $f$. On a donc 
	$$g(x)=\frac{1}{x}\int_0^x te^t dt = \frac{1}{x}\left(F(x)-F(0)\right)=\frac{F(x)-F(0)}{x}$$
	$F$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$ (car $f$ est continue sur $\R$) donc $g$ est continue sur $\R^*$. Enfin, par définition du nombre dérivé 
	$$\lim_{x\rightarrow 0} g(x)=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{F(x)-F(0)}{x-0}=F'(0)$$
	or $F'(0)=f(0)=0$.
	\\\textbf{Bilan} : $g$ est continue sur $\R^*$ et est prolongeable par continuité en $0$ en posant $g(0)=0$.	
\end{correction}

\subsection*{Sommes de Riemann et séries}

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Sommes de Riemann]\label{\formatexo{10}}
Montrer que les suites suivantes sont convergentes, et trouver leur limite.
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{u_n=n^{-3/2}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}}$
	\item $\ds{v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+n}}$
	\item $\ds{w_n=\left(\prod_{k=0}^{n-1} \left(1+\frac{k}{n}\right)\right)^{1/n}}$
\end{description}	
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\textit{On essaie de faire apparaitre systématiquement une série de Riemann sur $[0;1]$, en introduisant ``de force'' le terme en $\frac{1}{n}$.}
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] On constate que $$u_n=\frac{1}{n^{3/2}} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k} = \frac{1}{n\times n^{1/2}} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}=\frac{1}{n} \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{\frac{k}{n}}$$
	Introduisons alors la fonction $f$, définie sur $[0;1]$ par $f(x)=\sqrt{x}$. Cette fonction est continue sur $[0;1]$ et 
	$$u_n=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} f\left( \frac{k}{n}\right)$$
	Ainsi, $(u_n)$ représente une somme de Riemann de la fonction $f$ sur le segment $[0;1]$. $f$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 f(t)dt$. Ainsi,
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\int_0^1 \sqrt{t}dt = \left[ \frac{t^{3/2}}{3/2} \right]_0^1 = \frac{1}{3/2} = \frac{2}{3}}$$
	\item[$\bullet$] On remarque que 
	$$v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+n} = \sum_{k=1}^n \frac{1}{n}n\frac{1}{k+n} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{n}{n\left(1+\frac{k}{n}\right)} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{1}{1+\frac{k}{n}}$$
	On introduit alors la fonction $g$, définie sur $[0;1]$ par $g(x)=\frac{1}{1+x}$. Cette fonction est continue sur $[0;1]$ et on a 
	$$v_n=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n g\left(\frac{k}{n}\right)$$
	On reconnait ainsi une somme de Riemann de la fonction $g$ sur le segment $[0;1]$. $g$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 g(t)dt$. Ainsi,
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=\int_0^1 \frac{1}{1+t}dt = \left[ \ln(1+t)\right]_0^1 = \ln(2)}$$
	\item[$\bullet$] \textit{Ici, on ne dispose pas d'une somme, mais d'un produit. On va alors utiliser la fonction logarithme népérien.}\\Pour tout entier $n\geq 1$, $w_n>0$ comme produit de termes positifs. Introduisons alors la suite $(x_n)$ définie pour $n\geq 1$ par $x_n=\ln(w_n)$. On a alors 
	$$\forall~n\geq 1,~~x_n=\ln(w_n)= \frac{1}{n} \ln \left(\prod_{k=0}^{n-1} (1+\frac{k}{n})\right) = \frac{1}{n} \sum_{k=0}^{n-1} \ln\left(1+\frac{k}{n}\right)$$
	On définit alors la fonction $h$, définie sur $[0;1]$ par $h(x)=\ln(1+x)$. $h$ est continue sur $[0;1]$ et $$x_n=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} h\left(\frac{k}{n}\right)$$
	$(x_n)$ représente une somme de Riemann de la fonction $h$ sur le segment $[0;1]$. $h$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 h(t)dt = \int_0^1 \ln(1+t)dt$. Calculons cette intégrale par intégration par partie.\\
	On pose $u(t)=\ln(1+t)$ et $v'(t)=1$, soit $u'(t)=\frac{1}{1+t}$ et $v(t)=t+1$ (en effet, $t\mapsto t+1$ est une primitive de $v'$). Ces fonctions sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$. Par intégration par parties, $$\int_0^1 \ln(1+t)dt = \left[ (1+t)\ln(1+t) \right]_0^1 - \int_0^1 \frac{1}{1+t}(1+t)dt = 2\ln(2) - \int_0^1 1dt = 2\ln(2) - [t]_0^1 = 2\ln(2)-1$$
	Ainsi, $$\lim_{n \rightarrow +\infty}x_n=2\ln(2)-1$$
	Or, pour tout entier $n\geq 1$, $x_n=\ln(w_n) \Leftrightarrow w_n=\eu{x_n}$. La fonction $\exp$ étant continue sur $\R$, on en déduit que 
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} w_n= e^{2\ln(2)-1} = \eu{\ln(4)}\eu{-1}=\frac{4}{\E}}$$
\end{itemize}	
\end{correction}

\begin{exoApp}{15}{2}[Série de Bertrand]\label{\formatexo{11}}
En calculant $\integrer{2}{n}{\frac{1}{x\ln(x)}}{x}$, et en montrant que pour tout $k\geq 2$, $$\integrer{k}{k+1}{\frac{1}{x\ln(x)}}{x} \leq \frac{1}{k\ln(k)}$$
Démontrer que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 2} \frac{1}{n\ln(n)}}$ diverge.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $g:x\mapsto \frac{1}{x\ln(x)}$ est décroissante sur $[2;+\infty[$. Ainsi, pour $k\geq 2$, on a $$\forall~x\in [k;k+1],~~ g(x)\leq g(k)=\frac{1}{k\ln(k)}$$
D'après l'inégalité de la moyenne, on a ainsi
   $$\int_k^{k+1} \frac{dx}{x\ln(x)} \leq \frac{1}{k\ln(k)} (k+1-k)=\frac{1}{k\ln(k)}$$
En sommant ces inégalités pour $n\geq 2$, on a alors 
$$\sum_{k=2}^n \int_k^{k+1} \frac{dx}{x\ln(x)} \leq \sum_{k=2}^n \frac{1}{k\ln(k)}$$
soit, d'après la relation de Chasles,
$$\int_2^{n+1} \frac{dx}{x\ln(x)} \leq \sum_{k=2}^n \frac{1}{k\ln(k)}$$
Or,
$$\int_2^{n+1} \frac{dx}{x\ln(x)} = \int_2^{n+1} \frac{1}{x} \frac{1}{\ln(x)}dx = \int_2^{n+1} \frac{u'(x)}{u(x)} dx$$
en posant $u(x)=\ln(x)$ sur $[2;n+1]$. Ainsi,
$$\int_2^{n+1} \frac{dx}{x\ln(x)} = \left[ \ln\left( \ln(x)\right) \right]_2^{n+1} = \ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2))$$
\textbf{Bilan} : on a donc, pour tout $n\geq 2$, 
$$\ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2))\leq \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k\ln(k)}$$
Or, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2)) = +\infty \textrm{  par composée}$$
Par comparaison, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k\ln(k)} = +\infty$$
La suite des sommes partielles de la série $\displaystyle{\sum_{k\geq 2} \frac{1}{k\ln(k)}}$ tend vers $+\infty$ : la série $\displaystyle{\sum_{k\geq 2} \frac{1}{k\ln(k)}}$ diverge.
\end{correction}

\subsection*{Intégrales impropres}

\begin{exoApp}{15}{1}[Intégrales impropres]\label{\formatexo{12}}
Déterminer si les intégrales suivantes convergent ou divergent. Si elles convergent, calculer leur valeur.
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
	\item $\ds{A=\integrer{0}{+\infty}{\frac{x}{(1+x^2)^2}}{x}}$
	\item $\ds{B=\integrer{0}{+\infty}{t^2\eu{-t^3}}{t}}$
	\item $\ds{C=\integrer{1}{+\infty}{\frac{\ln(t)}{t}}{t}}$
	\item $\ds{D=\integrer{3}{+\infty}{\frac{1}{u\ln u}}{u}}$
\end{description}	
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Remarquons que chacune des fonctions considérées est continue sur les intervalles donnés.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Soit $u>0$. On a alors 
	$$\int_0^u \frac{x}{(1+x^2)^2}dx = \left[ -\frac{1}{2}\frac{1}{1+x^2} \right]_0^u = -\frac{1}{2}\frac{1}{1+u^2} + \frac{1}{2}$$
	Or, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{1}{1+u^2} = 0 \textrm{  par quotient}$$
	Par somme et produit de limite, on en déduit que l'intégrale $A$ converge, et 
	$$\boxed{\int_0^{+\infty} \frac{x}{(1+x^2)^2}dx=\frac{1}{2}}$$
	\item[$\bullet$] Soit $u>0$. On a alors 
	$$\int_0^u t^2e{-t^3}dt = \left[ -\frac{1}{3}e^{-t^3}\right]_0^u = -\frac{1}{3}e^{-u^3}+\frac{1}{3}$$
	Par composée, $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} e^{-u^3} = 0}$. Par sommet et produit, l'intégrale $B$ est convergente, et 
	$$\boxed{\int_0^{+\infty} t^2e^{-t^3}dt=\frac{1}{3}}$$
	\item[$\bullet$] Soit $u>1$. On a alors 
	$$\int_1^u \frac{\ln(t)}{t} dt = \left[ \frac{(\ln(t))^2}{2} \right]_1^u = \frac{(\ln(u))^2}{2}-\frac{(\ln(1))^2}{2}=\frac{(\ln(u))^2}{2}$$
	Or $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln(u)=+\infty}$ donc par composée $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{(\ln(u))^2}{2}=+\infty$$
	Ainsi, \fbox{l'intégrale $C$ est divergente.}
	\item[$\bullet$] Soit $x>3$. On a alors
	$$\int_3^x \frac{du}{u\ln(u)} = \int_3^x \frac{1/u}{\ln(u)} = \left[ \ln(|\ln(u)|) \right]_3^x = \ln(\ln(x))-\ln(\ln(3))$$
	Or, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(x)=+\infty}$ donc par composée $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(\ln(x))=+\infty}$. \\Ainsi, \fbox{l'intégrale $D$ est divergente.}
\end{itemize}
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}[Intégrales impropres]\label{\formatexo{13}}
Démontrer la convergence  et déterminer la valeur de $$I=\int_1^{+\infty} \frac{1}{\E^x-\eu{-x}}dx$$
On pourra dériver la fonction $f:x\mapsto \ln \left(\frac{\E^x-1}{\E^x+1}\right)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons déjà que la fonction $x\mapsto \frac{1}{e^x-e^{-x}}$ est continue sur $[1;+\infty[$ comme quotient de fonction continue dont le dénominateur ne s'annule pas.\\

Soit $f:x\mapsto \ln \left( \frac{e^x-1}{e^x+1}\right)$. $f$ est définie et dérivable sur $[1;+\infty[$ comme composée et quotient de fonctions dérivables. En écrivant $f(x)=\ln(e^x-1)-\ln(e^x+1)$ pour $x\geq 1$, on a alors
$$\forall~x\geq 1,~~f'(x)=\frac{e^x}{e^x-1}-\frac{e^x}{e^x+1}=\frac{e^x(e^x+1)-e^x(e^x-1)}{(e^x-1)(e^x+1)} = \frac{2e^x}{e^{2x}-1}=\frac{2e^x}{e^x(e^x-e^{-x})} = \frac{2}{e^x-e^{-x}}$$
Ainsi, une primitive de la fonction $x\mapsto \frac{1}{e^x-e^{-x}}$ est $\frac{1}{2}f$. \\
Soit alors $u\geq 1$. On a donc 
$$\int_1^u \frac{1}{e^x - e^{-x}}dx = \left [ \frac{1}{2}f(x) \right]_0^u = \frac{1}{2}\ln\left( \frac{e^u-1}{e^u+1} \right) - \frac{1}{2}\ln\left(\frac{e -1}{e+1}\right)$$
Soit $X=\frac{e^u-1}{e^u+1}$. Alors $$X=\frac{e^u ( 1-e^{u})}{e^u(1+e^u)} = \frac{1-e^{-u}}{1+e^{-u}}$$ et par quotient $$\lim_{u\rightarrow +\infty} X = 1 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 1} \ln(X)=0$$
   Par composée, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln \left( \frac{e^u -1 }{e^u+1}\right)=0$$ et par somme
   $$\lim_{u \rightarrow +\infty} \int_0^u \frac{1}{e^x-e^{-x}}dx = 0-\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right)$$
   Ainsi, l'intégrale $I$ converge, et 
   $$\boxed{I=-\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right) = \ln\left( \frac{e+1}{e-1}\right)}$$

\end{correction}

\begin{exoApp}{20}{1}[Suite d'intégrales impropre]\label{\formatexo{14}}
Pour tout $a>0$, et pour tout entier $n$, on note
$$I_n(a)=\int_0^a t^n \eu{-t}dt$$
On note également $$I_n=\int_0^{+\infty} t^n \eu{-t}dt$$
L'objectif du problème est de montrer que les intégrales $I_n$ existent, et de calculer leur valeur.
\begin{enumerate}
    \item Calculer $I_0(a)$, puis déterminer la valeur de $I_0$.
    \item Trouver une relation de récurrence entre $I_{n+1}(a)$ et $I_n(a)$.
    \item Démontrer par récurrence que l'intégrale $I_n$ converge.
    \item Ecrire la relation liant $I_n$ et $I_{n+1}$. Déterminer alors la valeur de $I_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour tout $a>0$, on a 
			$$I_0(a)=\int_0^a t^0e^{-t}dt=\int_0^a e^{-t}dt = \left[ -e^{-t}\right]_0^a = -e^{-a}+1$$
			Mais alors, $$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_0(a)= \lim_{a\rightarrow +\infty} -e^{-a}+1 = 1 \textrm{  par composée}$$
			Ainsi, $I_0$ converge, et $I_0=1$.
	\item Partons de $I_{n+1}(a)$ et faisons une intégration par parties.\\On note $u(t)=t^{n+1}$ et $v'(t)=e^{-t}$, soit $u'(t)=(n+1)t^{n+1}$ et $v(t)=-e^{-t}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;a]$. Par intégration par parties, 
		$$I_{n+1}(a) = \int_0^a t^{n+1}e^{-t}dt = \left[ -e^{-t}t^{n+1}\right]_0^a - \int_0^a -e^{-t}(n+1)t^{n}dt$$
		soit
		$$\boxed{I_{n+1}(a)=-e^{-a}a^{n+1} + (n+1)\int_0^a t^ne^{-t}dt = -e^{-a}a^{n+1} + (n+1)I_n(a)}$$ 
	\item Nous allons montrons par récurrence la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$: ``$I_n$ converge ''
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Initialisation : Pour $n=0$, nous avons prouvé à la question $1$ que $I_0$ converge et que $I_0=1$. Donc $P_0$ est vraie.
			\item[$\bullet$] Hérédité : on suppose la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie. \\Ainsi, par hypothèse de récurrence, l'intégrale $I_n$ converge, donc $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} I_n(a)}$ existe et est finie (et vaut $I_n$). Mais alors, en utilisant la relation vue en $2$, puisque $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} e^{-a}a^{n+1}=0}$ par croissance comparée, on en déduit par produit que
			$$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_{n+1}(a)= 0 + (n+1)I_n=(n+1)I_n$$
			Donc, la limite étant finie, l'intégrale $I_{n+1}$ est convergente, et on a 
			$$I_{n+1} = (n+1)I_n$$
			La proposition $P_{n+1}$ est vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : l'intégrale $I_n$ converge pour tout $n$.
	\item Dans la récurrence précédente, nous avons démontré que, pour tout entier $n$, $$I_{n+1}=(n+1)I_n$$
		Ainsi, $I_n=nI_{n-1}= n(n-1)I_{n-2} = n(n-1)\cdots 2\times 1\times I_0$ et donc $$\forall~n,~~I_n=n!$$
	\begin{remarque}
		Rigoureusement, il faut montrer le résultat par récurrence sur $n$.
	\end{remarque}
 \end{enumerate}
\end{correction}


\end{exercices}

